\section{Стробоскоп}

\textbf{Задание:}

Если отклонить в поперечном направлении конец зажатой с одного конца упругой линейки и отпустить,
возникнут свободные поперечные колебания. Наименьшая циклическая частота $\omega$ таких колебаний
определяется плотностью $\rho$ материала линейки, его модулем Юнга $E$ и геометрическими размерами
свободного конца линейки: длиной $\ell$, толщиной $h$ и шириной $b$:
$$
    \omega = \beta E^m \rho^n \ell^p b^q h^s,
$$
где $\beta$~--- безразмерный коэффициент, $m, n, p, q, s$~--- некоторые
рациональные числа. Модуль Юнга $E$ определяет упругие свойства материала. По закону Гука относительная
деформация стержня под действием силы $F$, приложенной перпендикулярно его сечению $S$, равна $\vareps =
\dfrac{\delta \ell}{\ell} = \dfrac{F}{ES}$.

\begin{enumerate}
    \item Предложите метод измерения частоты колебаний линейки с помощью стробоскопа.
    \item Снимите экспериментальную зависимость $\omega(\ell)$ минимальной частоты колебаний линейки. 
    \item По результатам измерений определитель значение коэффициента $p$ в формуле.
    \item Определите значения коэффициентов $m, n, q, s$ в формуле.
\end{enumerate}


\medskip

\textbf{Оборудование:}

Стробоскоп, стальная линейка толщиной $h = (1.00 \pm 0.01)\unit{мм}$, струбцина, миллиметровая бумага,
секундомер.


\medskip

\textbf{Примечание:}

Для включения стробоскопа подключите батарейку к держателю. Соблюдайте полярность. Не оставляйте
стробоскоп включённым надолго.

Период мерцания линейно зависит от ёмкости используемого в схеме конденсатора. Для переключения между
конденсаторами, снимите перемычку с одной пары штырей и перенесите на другую. Для более тонкой настройки
частоты используйте ручку потенциометра.

Номиналы конденсаторов уточните у преподавателя.
